# Introduction à Bash

Philippe Pary. 12/16, PopSchool Lens  
http://pop.eu.com CC-BY-SA

## Présentation générale de Bash

* Bourne Again SHell (c’est très drôle)
* Projet GNU, 1988
* Shell par défaut des distribution Gnu/Linux et MacOS

Un shell est une interface entre l’utilisateur et le kernel du système d’exploitation (alias, OS, Operating system)

Une image à propos de ce que fait un OS:  
[![Image à propos des tâches d’un OS](https://drawings.jvns.ca/drawings/os-responsibilities.png "Tâches des OS")](https://drawings.jvns.ca/os-responsibilities/)

Une image à propos des SystemCalls, ce qu’un shell fera à votre place:  
[![Image sur comment parler à son OS](https://drawings.jvns.ca/drawings/syscalls.png "Comment parler à son OS")](https://drawings.jvns.ca/syscalls/)

### Fonctionnement

Bash peut fonctionner de deux manières
* Interactif, en ligne de commande (celui que vous utiliserez le plus)
* Batch, via des scripts .sh (vous en crérez)

### Premier contact

1. Lancez un logiciel de terminal
2. Saisissez la commande suivante, sans le *$* (on y reviendra plus tard)  
 
     $ ls
3. Vous voyez le contenu de votre dossier personnel, saisissez les commandes suivantes  

     $ cd Documents
     $ ls
4. Vous voyez le contenu du dossier *Documents*. Changez encore de répertoire et listez-en le contenu
5. Quittez le terminal avec la commande Ctrl+D

## Parcourir l’arborescence

### Arborescence ?

Tous les systèmes informatiques, sauf Windows, fonctionnent comme un arbre.  
/ est la racine du système, tous les fichiers sont situés dans /, peu importe s’ils sont sur plusieurs disques différents

Chaque utilisateur a un dossier personnel. Dans les systèmes linux, ces dossiers sont dans /home, sur MacOS c’est dans /Users

Notez les notations suivantes:
* ~ : dossier personnel de l’utilisateur en cours
* . : le dossier courant
* .. : le dossier parent (/etc est le dossier parent de /etc/nginx)


### Premier contact

1. Lancez un logiciel de terminal
2. Saisissez la commande suivante, sans le *$* (on y reviendra plus tard)  

    $ cd /
3. Saisissez la commande suivante  

    $ ls

Vous voyez les dossiers et fichiers présents dans le dossier racine. Nous en reparlerons plus tard

### Commandes

* cd : Change Directory
* ls : List Segments. Liste les dossiers et les fichiers d’un dossier
* pwd : Print Working Directory. Affiche le nom du dossier courant

## Copier/Coller/Effacer

* cp : copier
* mv : move. Déplacer ou renommer
* rm : effacer un fichier
* touch : créer un fichier (et bien plus encore)
* mkdir : créer un dossier
* rm -R : supprimer un dossier

## lire du texte

* less: ouvrir un fichier pour le lire. Le logiciel est rapide et permet d’ouvrir des gros fichiers. Appuyez sur la touche *q* pour quitter
* head: affiche le haut du fichier
* tail: affiche le bas du fichier
* cat: affiche l’un à la suite de l’autre un ou plusieurs fichiers

## Éditer du texte

* nano : Ctrl+x pour quitter
* vi : voir la suite

### Vi

Vi est un éditeur de texte VIsuel. Il fonctionne avec 3 modes: commande, insertion et visuel. On commence en mode commande.  
Il est présent sur tous les systèmes, savoir l’utiliser s’avère régulièrement indsipensable.

* i : entrer en mode insertion
* v : entrer en mode visuel
* esc : retourner un mode commande
* x : couper (plusieurs caractères en mode visuel)
* p : copier (en mode commande)
* :x : en mode commande, quitter et sauvegarder
* :w : en mode commande, sauvegarder sans quitter
* :q! : en mode commande, quitter sans sauvegarder

## Obtenir de l’aide

Il y a de nombreuses manières d’obtenir de l’aide.

Un paramètre *-h* ou *--help* après la commande affiche souvent les options de la commande.

Les manpages contiennent le manuel du logiciel :  
    man ls

Vous quittez une manpage en appuyant sur la touche *q*

## Conclusion

On sait ce qu’est une arborescence, on sait se balader dedans. On sait faire des opérations primaires. Assez pour utiliser **git**

Reste à savoir faire des truc utiles.

## Exercices

1. Créez un dossier *« exo-bash »* et entrez dedans
2. Créez un fichier appelé *« liste\_noms.txt »*
3. Modifiez le fichier avec vi, insérez les noms des élèves de la promotion
4. Affichez les premiers noms de la liste, affichez les derniers noms
5. Copiez le fichier *« liste\_noms.txt »* et créez un fichier *« prenoms.txt »*
6. Modifiez le fichier avec nano, effacez les noms de famille
7. Affichez le contenu des deux fichiers avec une seul commande
8. Retournez dans votre dossier personnel en utilisant *~*
9. Déplacez le dossier *« exo-bash »* dans votre dossier *« Documents »*


